\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}
% \bibliographystyle{alpha} % BibTeX
% \bibliography{informe}
\begin{thebibliography}{100}
\bibitem[PFULL97]{pfullana}
Fullana, P. y Puig, R., \emph{Análisis de Ciclo de Vida}, Editorial Rubens, Barcelona (España), 1997.
\bibitem[MLGAR13]{mlgceballos}
García Ceballos, M. L., \emph{Tésis Doctoral. Análisis de Ciclo de Vida de Puntos de Luz de Alumbrado Exterior}, Universidad de Málaga, Málaga (España), 2013, pp.56.
\bibitem[MGOED10]{mgoedkoop}
Goedkoop, M. et al., \emph{SimaPro 7 Tutorial}, Pré Consultants, Amersfoort (Holanda), 2010, disponible en \url{http://http://www.pre-sustainability.com/manuals}.
\bibitem[NJUNG11]{mnjungbluth}
Jungbluth, N. et al., \emph{Environmetal Impacts of Swiss Consumption and Production}. Federal Office for the Environment, Ginebra (Suiza), 2011.
\bibitem[JSJUN05]{jsjunnesson}
Sjunnesson, J., \emph{Life Cycle Assessment of Concrete Master Thesis}, Environmental and Energy Systems Studies, Lund University, Lund (Suecia), 2005.
\bibitem[ISO14040]{iso14040}
International Organization for Standardization, \emph{UNE-EN-ISO 14040:2006, Gestión Ambiental. Análisis de ciclo de vida. Principios y marco de referencia}, AENOR, Madrid (España), 2006.
\bibitem[ISO14440]{iso14440}
International Organization for Standardization, \emph{UNE-EN-ISO 14440:2006, Gestión ambiental. Análisis de ciclo de vida. Requisitos y Directrices}, AENOR, Madrid (España), 2006.
\bibitem[ISO150041]{iso150041}
International Organization for Standardization, \emph{UNE-EN-ISO 150041EX:1998, Análisis de ciclo de vida simplificado}, AENOR, Madrid (España), 2006.
\bibitem[UNE127338]{une127338}
Una Norma Española, \emph{UNE 127338:2007 Propiedades y condiciones de suministro y recepción de los adoquines de hormigón.
Complemento nacional a la Norma UNE EN 1338.}, AENOR, Madrid (España), 2007.
\bibitem[UNE1338]{une1338}
Una Norma Española, \emph{UNE EN 1338:2004/AC:2006 Adoquines de hormigón. Especificaciones y métodos de ensayo.}, AENOR, Madrid (España), 2006.
\bibitem[EADMT04]{eadmt04}
Asociación Española para la Investigación y Desarrollo del Adoquín de Hormigón, \emph{Manual Técnico del Euroadoquín, MTE-04}, Madrid (España), 2004.
\bibitem[EADMC04]{eadmc04}
Asociación Española para la Investigación y Desarrollo del Adoquín de Hormigón, \emph{Manual Técnico para la correcta colocación de los Euroadoquines, MTCE-04}, Madrid (España), 2004.
\bibitem[ANDEC13]{andec13}
Asociación Nacional de la Industria del Prefabricado de Hormigón (ANDECE), \emph{Los prefabricados de hormigón}, Madrid (España), consultado el 03-07-2013, disponible en \url{http://www.andece.org}.
\bibitem[ALBER12]{alber12}
Prefabricados Alberdi, \emph{Preguntas frecuentes}, Vizcaya (España), consultado el 28-06-2013, disponible en \url{http://www.prefabricadosalberdi.com/alberdi/dm/faq.asp?nombre=2370&hoja=0&sesion=1}
\end{thebibliography}
